{
  "totalQuestions": 13,
  "title": "Opakování - počátek středověku",
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "V naší zemi se během 5.-6. století trvale usadili:",
      "answers": ["Sasové", "Slované", "Keltové"],
      "correctAnswer": "Slované"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "Podle pověsti přivedl/a tyto kmeny na naše území:",
      "answers": ["praotec Adam", "pramáti Libuše", "praotec Čech"],
      "correctAnswer": "praotec Čech"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "Noví obyvatelé našich zemí uctívali:",
      "answers": ["mnoho bohů", "jednoho boha", "lesní skřítky"],
      "correctAnswer": "mnoho bohů"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "Živili se:",
      "answers": [
        "zemědělstvím a řemesly",
        "jen lovem zvěře",
        "přepadáváním kupců"
      ],
      "correctAnswer": "zemědělstvím a řemesly"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "Slovanské kmeny natrvalo úsazené na našem území poprvé sjednotil:",
      "answers": ["Avar", "Mojmír", "Sámo"],
      "correctAnswer": "Sámo"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "První stát, který vznikl na našem území, se nazýval:",
      "answers": ["Velká Morava", "Velké Čechy", "Sámova říše"],
      "correctAnswer": "Velká Morava"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "Rod, který založil na našem území první stát, se jmenoval:",
      "answers": ["Sámovci", "Moravici", "Mojmírovci"],
      "correctAnswer": "Mojmírovci"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "V 9. století se začalo v našich zemích šířit nové náboženství. Bylo to:",
      "answers": ["pohanství", "barbarství", "křesťanství"],
      "correctAnswer": "křesťanství"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "Jak se jmenují bratři, kteří ve Velkomoravské říši sloužili mše ve slovanském jazyce?",
      "answers": [
        "Metoděj a Katoděj",
        "Konstantin a Metoděj",
        "Konstantin a Dobroděj"
      ],
      "correctAnswer": "Konstantin a Metoděj"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "Nové slovanské písmo, které sestavil jeden z bratrů, se nazývá:",
      "answers": ["kadidelnice", "slovanice", "hlaholice"],
      "correctAnswer": "hlaholice"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "Bohatí lidé Velkomoravské říše bydleli v:",
      "answers": ["hradištích", "chatách", "městech"],
      "correctAnswer": "hradištích"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "Zboží si kupci a řemeslníci na Velké Moravě:",
      "answers": ["kupovali", "vyměňovali", "každý si zadarmo bral, co chtěl"],
      "correctAnswer": "vyměňovali"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "Velkomoravská říše:",
      "answers": [
        "skutečně existovala, ale rozpadla se",
        "nerozpadla se, trvala celých 300 let",
        "není jisté, zda existovala, vyprávějí se oní jen pověsti"
      ],
      "correctAnswer": "skutečně existovala, ale rozpadla se"
    }
  ]
}
